---
title: "आर्यषण्मुखीनामधारणी"
date: 2022-08-11T01:15:15+05:30
draft: false
---

॥&nbsp;ॐ नमो बुद्धाय&nbsp;॥

एवं मया श्रुतम् एकस्मिन् समये भगवान् शुद्धावासोपरि गगनतलप्रतिष्ठिते 
सप्तरत्नप्रविभक्तविचित्ररत्नव्यूहे महामण्डलमाडे विहरति स्म असंख्येयेन
बोधिसत्त्वगणेन सार्धम्&nbsp;॥
तत्र खलु भगवान् बोधिसत्त्वानामन्त्रयते स्म&nbsp;॥
उद्गृह्णीध्वं यूयं कुलपुत्रा इमां षण्मुखीनामधारणीं सर्वजगद्धिताय&nbsp;॥

 

॥&nbsp;तद्यथेदं&nbsp;॥

संसारे संसरतो यो मे कश्चिद्दुःखानुभवः स मा भूत् सर्वसमताऽप्रतिसंविदितलक्षणः [^१]&nbsp;॥&NoBreak;१&NoBreak;॥ 

यश्च मे कश्चिल्लौकिकसम्पत्तिसुखानुभवः स भवतु सर्वसत्त्वसाधारणपरिभोगः [^२]&nbsp;॥&NoBreak;२&NoBreak;॥

यच्च मे किञ्चित् पापकर्माकुशलमूलं कर्मावरणं तन्माभूदप्रतिदेशितमनुत्तरया [^३] प्रतिदेशनया&nbsp;॥&NoBreak;३&NoBreak;॥

यानि च मे मारकर्माणि तानि मा भूवन्नपरिज्ञातान्यनुत्तरया परिज्ञया&nbsp;॥&NoBreak;४&NoBreak;॥

यच्च मे किंचित्पारमितोपसंहितं कुशलमूलं लौकिकं लोकोत्तरं वा तद्भवतु सर्वसत्त्वानामनुत्तरज्ञानफलम् [^४]&nbsp;॥&NoBreak;५&NoBreak;॥

या च मे विमुक्तिः सा भवतु सर्वसत्त्वविमोक्षाय&nbsp;। मा च मे भूत् संसारे निर्वाणे वा [^५] प्रतिष्ठितता&nbsp;॥&NoBreak;६&NoBreak;॥

॥ तद्यथा&nbsp;॥ ॐ क्षमे क्षमे&nbsp;। क्षान्ते क्षाते&nbsp;। दमे दमे&nbsp;। दान्ते दान्ते&nbsp;। भद्रे भद्रे&nbsp;। सुभद्रे सुभद्रे&nbsp;। चन्द्रे चन्द्रे&nbsp;। सुचन्द्रे सुचन्द्रे&nbsp;। चन्द्रकिरणे&nbsp;। चन्द्रवति&nbsp;। तेजोवति&nbsp;। यशोवति [^६]&nbsp;। धर्मवति&nbsp;। ब्रह्मवति&nbsp;। सर्वक्लेशविशोधनि&nbsp;। सर्वार्थसाधनि&nbsp;। सर्वानर्थप्रशमनि&nbsp;। परमार्थसाधनि&nbsp;। कायविशोधनि&nbsp;। वाग्विशोधनि&nbsp;। मनःसंशोधनि स्वाहा&nbsp;॥

यः कश्चित् कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा इमां षण्मुखीनामधारणीं त्रिष्कृत्वा रात्रेस्त्रिष्कृत्वा दिवसस्य चानुवर्तयिष्यति&nbsp;। स सर्वकर्माणि क्षेपयित्वा [^७] [^८] क्षिप्रमनुत्तरां सम्यक्सम्बोधिमभिसम्भोत्स्यते&nbsp;॥

॥&nbsp;इदमवोचद् भगवानात्तमनास्ते च बोधिसत्त्वा महासत्त्वास्ते च शुद्धावासकायिका देवपुत्राः [^९] सदेवमानुषासुरगन्धर्वश्च लोको [^१०] भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति&nbsp;॥

॥&nbsp;इति आर्यषण्मुखीनामधारणी समाप्ता&nbsp;॥

[^१]: पाठान्तर - सर्वसमताऽप्रति***संविद***लक्षणः 

[^२]: नार्थाङ्, ल्हासा, आदि कांग्युर में यहां पर ***परिज्ञान*** अर्थक शब्द भी ह&nbsp;।

[^३]: पाठान्तर - तन्माभूदप्रति***देशनया***ऽनुत्तरया प्रतिदेशनया

[^४]: पाठान्तर - सर्वसत्त्वानामनुत्तर***ज्ञानम्***  

[^५]: पाठान्तर - ***वा*** - यह पद सभी स्रोतों में नहीं ह&nbsp;।

[^६]: पाठान्तर - धनवति

[^७]: सन्देह - क्षेपयित्वा के स्थान पर क्षपयित्वा?

[^८]: चीन व तिब्बत के स्रोतों में यहां पर, पूर्व सात जन्मों में जातिस्मरणता प्राप्त करना भी एक फल दिया ह&nbsp;।

[^९]: देगे कांग्युर तन्त्र, धारणी में यह हिस्सा ह&nbsp;। यह और अगला हिस्सा आर्य अमोघपाश सूत्र में साथ में ह&nbsp;। सम्पूर्ण पंक्ति को उधर से पूरा किया ह&nbsp;।

[^१०]: देगे कांग्युर सूत्र, ल्हासा आदि में यह हिस्सा ह&nbsp;। यह और पिछला हिस्सा दोनो श्री आर्यामोघपाशनाममहायानसूत्र के अन्त में दिये है&nbsp;। सम्पूर्ण पंक्ति को उधर से पूरा किया ह&nbsp;।